% A Balança Quântica — Impressão (6×9" KDP)
\documentclass[12pt, twoside]{book}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,mathtools,bm}
\usepackage{geometry}
\geometry{paperwidth=15.24cm, paperheight=22.86cm,
  inner=2.8cm, outer=1.8cm, top=2.2cm, bottom=2.5cm}
\usepackage{setspace}\onehalfspacing
\setlength{\headheight}{14.5pt}\addtolength{\topmargin}{-2.5pt}
\usepackage[protrusion=true, expansion=false]{microtype}
\usepackage{emptypage}
\usepackage{graphicx}\graphicspath{{figures/}}
\usepackage{booktabs, array, longtable, multirow}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{enumitem, xcolor}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{algorithm, algpseudocode}
\floatname{algorithm}{Algoritmo}

% ─── Estilo de capítulo ──────────────────────────────────────────────────────
\titleformat{\chapter}[display]
  {\normalfont\Large\bfseries}{\chaptertitlename~\thechapter}{12pt}{\Huge}
\titlespacing*{\chapter}{0pt}{30pt}{20pt}

\titleformat{\part}[display]
  {\centering\normalfont\huge\bfseries}{Parte~\thepart}{20pt}{\Huge}

% ─── Cabeçalho/rodapé ────────────────────────────────────────────────────────
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[LE]{\small\textit{A Balan\c{c}a Qu\^{a}ntica}}
\fancyhead[RO]{\small\textit{\leftmark}}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}

% ─── Teoremas ────────────────────────────────────────────────────────────────
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}{Teorema}[chapter]
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lema}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Corol\'{a}rio}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Proposi\c{c}\~{a}o}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Defini\c{c}\~{a}o}[chapter]
\newtheorem{conjecture}[definition]{Conjetura}
\newtheorem{hypothesis}[definition]{Hip\'{o}tese}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remark}{Observa\c{c}\~{a}o}[chapter]
\newtheorem{openprob}{Problema aberto}[chapter]

% ─── Macros epistêmicas ──────────────────────────────────────────────────────
\newcommand{\Proved}{\textnormal{\textbf{[DEMONSTRADO]}}}
\newcommand{\Hypoth}{\textnormal{\textbf{[HIP\'{O}TESE OPERATIVA]}}}
\newcommand{\Conj}{\textnormal{\textbf{[CONJETURA]}}}
\newcommand{\ToVerify}{\textnormal{\textbf{[A VERIFICAR]}}}

% ─── Compatibilidade Pandoc ───────────────────────────────────────────────────
\providecommand{\tightlist}{\setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\newcounter{none}

% ─── Macros matemáticas ──────────────────────────────────────────────────────
\newcommand{\Ts}{T_s^{(2),\text{sys}}}
\newcommand{\deq}{\mathrm{DEQ}^2}

% ─── Metadados PDF ───────────────────────────────────────────────────────────
\hypersetup{
  pdftitle={A Balan\c{c}a Qu\^{a}ntica},
  pdfauthor={Luis Fernando Marcelino},
  pdflang={pt-BR},
  pdfsubject={Geopolítica, Sistemas Complexos, Transi\c{c}\~{a}o Hegem\^{o}nica},
  pdfkeywords={DEQ2, hegemonia, Kuramoto, transi\c{c}\~{a}o de fase, Brasil, EUA, China, geopolítica formal}
}

% ─── Documento ───────────────────────────────────────────────────────────────
\begin{document}

%% ── Página de título ─────────────────────────────────────────────────────────
\begin{titlepage}
  \centering\vspace*{1.5cm}
  {\Huge\bfseries A Balan\c{c}a\par}
  \vspace{0.2cm}
  {\Huge\bfseries Qu\^{a}ntica\par}
  \vspace{0.8cm}
  \rule{0.8\linewidth}{0.5pt}
  \vspace{0.6cm}

  {\large Geometria da Hegemonia\\[0.3cm]
   e Transi\c{c}\~{a}o de Fase 2028--2031\par}
  \vspace{2cm}
  {\large Luis Fernando Marcelino\par}
  \vspace{0.5cm}
  {\normalsize Mil\~{a}o, 2026\par}
  \vfill
  {\small\textit{Cole\c{c}\~{a}o Novos Horizontes} --- Volume~4\par}
  \vspace{0.5cm}
  \begin{small}\begin{quote}
    \textit{R\'{o}tulos epist\^{e}micos usados no texto:}\\[2pt]
    \Proved{} formalmente verificado ou confirmado em todos os casos examinados;\\
    \Hypoth{} hip\'{o}tese operativa declarada;\\
    \Conj{} conjetura observacional;\\
    \ToVerify{} afirma\c{c}\~{a}o a verificar empiricamente.
  \end{quote}\end{small}
\end{titlepage}

%% ── Página de direitos ───────────────────────────────────────────────────────
\thispagestyle{empty}
\vspace*{\fill}
\begin{small}
\noindent \textcopyright{} 2026 Luis Fernando Marcelino\\[4pt]
Todos os direitos reservados.\\[4pt]
Primeira edi\c{c}\~{a}o digital e impressa, 2026.\\[4pt]
\textit{A Balan\c{c}a Qu\^{a}ntica} \'{e} o quarto volume da cole\c{c}\~{a}o \textit{Novos Horizontes}.\\[4pt]
Precedido por:\\
1. \textit{A Constante Marcelino} (Marcelino \& Teixeira, 2026)\\
2. \textit{A Geometria da Hegemonia} (Marcelino, 2026)\\
3. \textit{MQNU --- Modelo Qu\^{a}ntico da Natureza Humana} (Marcelino, 2026)\\[4pt]
A microfunda\c{c}\~{a}o do modelo DEQ\textsuperscript{2} \'{e} desenvolvida em:\\
\textit{A Topografia do Discurso Emancipat\'{o}rio} (Marcelino, 2026, 170pp).
\end{small}
\vspace*{\fill}
\clearpage

%% ── Sumário ──────────────────────────────────────────────────────────────────
\pagenumbering{roman}
\tableofcontents
\cleardoublepage

%% ── Prefácio Técnico ─────────────────────────────────────────────────────────
\chapter*{Pref\'{a}cio T\'{e}cnico}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Pref\'{a}cio T\'{e}cnico}
\markboth{Pref\'{a}cio T\'{e}cnico}{Pref\'{a}cio T\'{e}cnico}

\textbf{Posi\c{c}\~{a}o no projeto intelectual.}
Este volume \'{e} o quarto da cole\c{c}\~{a}o \textit{Novos Horizontes} e pressup\~{o}e --- sem exigir --- a leitura pr\'{e}via dos tr\^{e}s volumes anteriores. Novos leitores podem proceder linearmente: os cap\'{i}tulos~1 e~2 sintetizam o aparato necess\'{a}rio da \textit{Topografia} e da \textit{Geometria}; o cap\'{i}tulo~3 constr\'{o}i a ponte entre as duas escalas. Leitores familiarizados com os volumes anteriores encontrar\~{a}o uma s\'{i}ntese compacta nos dois primeiros cap\'{i}tulos e a extens\~{a}o original nos seguintes.

\textbf{Uma nota sobre a mec\^{a}nica qu\^{a}ntica como isomorfismo estrutural.}
O t\'{i}tulo cont\'{e}m a palavra ``qu\^{a}ntico''. Isso requer uma esclareci\-mento pr\'{e}vio. O livro n\~{a}o afirma que a geopol\'{i}tica \textit{\'{e}} mec\^{a}nica qu\^{a}ntica, nem que chefes de estado se comportam como part\'{i}culas. A afirma\c{c}\~{a}o \'{e} mais precisa e mais limitada: que a estrutura matem\'{a}tica do modelo de Kuramoto --- transi\c{c}\~{o}es de fase, par\^{a}metro de ordem, limiar cr\'{i}tico, decoer\^{e}ncia --- constitui um \textit{isomorfismo estrutural} com certos padr\~{o}es de din\^{a}mica hegem\^{o}nica. Assim como a termodin\^{a}mica estat\'{i}stica de Boltzmann n\~{a}o afirma que os gases sejam ``verdadeiramente'' probabil\'{i}sticos, mas que a ferramenta probabil\'{i}stica descreve corretamente as propriedades macrosc\'{o}picas, o DEQ\textsuperscript{2} usa o formalismo de Kuramoto como instrumento descritivo-preditivo, n\~{a}o como afirma\c{c}\~{a}o ontol\'{o}gica.

A refer\^{e}ncia epistemol\'{o}gica \'{e} desenvolvida em \textit{MQNU --- Modelo Qu\^{a}ntico da Natureza Humana} (Marcelino, 2026), particularmente no cap\'{i}tulo~1 (isomorfismo estrutural vs.\ redu\c{c}\~{a}o ontol\'{o}gica) e no cap\'{i}tulo~4 (limites da analogia).

\textbf{Uma nota sobre o fundamento evolutivo da coopera\c{c}\~{a}o.}
O DEQ$^2$ descreve \textit{para onde} os sistemas hegem\^{o}nicos caminham --- mas exigia, at\'{e} a presente edi\c{c}\~{a}o, uma resposta ao \textit{porqu\^{e}}. O porqu\^{e} \'{e} oferecido pela biologia evolutiva. A condi\c{c}\~{a}o de Hamilton (1964) --- $rB > C$ --- estabelece quando a coopera\c{c}\~{a}o \'{e} evolutivamente est\'{a}vel numa popula\c{c}\~{a}o. A equa\c{c}\~{a}o de Price (1970) decompõe algebricamente a varia\c{c}\~{a}o do comportamento cooperativo num termo inter-grupo (proporcional à coer\^{e}ncia $\Phi$) e num termo intra-grupo (proporcional \`{a} involu\c{c}\~{a}o $\Omega$). A teoria da sele\c{c}\~{a}o multinível (Wilson \& Sober 1994; Okasha 2006) justifica formalmente a mudan\c{c}a de n\'{i}vel descritivo que o DEQ$^2$ opera. Nowak (2006) fornece a taxonomia diagn\'{o}stica dos mecanismos cooperativos; Ostrom (1990) o fundamento emp\'{i}rico para a dimens\~{a}o normativa.

O \textit{Captured Public Goods Game} (CPGG, Ap\^{e}ndice~D §D.4) formaliza o mecanismo pelo qual uma sub-rede extrativa de fra\c{c}\~{a}o $\phi$ degrada simultaneamente todos os mecanismos cooperativos, reduzindo o grau efetivo $k_\text{eff}(\phi)$ da rede cooperadora e levando $\Phi \to 0$. Desta an\'{a}lise \emph{deriva-se} --- e n\~{a}o se postula --- a f\'{o}rmula correta $\Omega \approx \phi\eta r/(r-1)$ (Cap.~3). O monitoramento de $\phi$ torna-se assim o primeiro indicador precoce de $T_s^{(2),\text{sys}} \to 0$.

Kropotkin (1902) antecipara fenomenologicamente a tese central: a coopera\c{c}\~{a}o \'{e} o estado natural, a decoer\^{e}ncia \'{e} o estado produzido. O formalismo do CPGG oferece hoje a deriva\c{c}\~{a}o rigorosa daquela intui\c{c}\~{a}o.

\textbf{Estrutura e modo de leitura.}
O livro divide-se em cinco partes. As partes~I--II constroem o aparato te\'{o}rico. A parte~III analisa os quatro atores estruturais do sistema global 2024--2031. A parte~IV apresenta o Dashboard SPC-DEQ e as predi\c{c}\~{o}es falsific\'{a}veis. A parte~V fornece protocolos de a\c{c}\~{a}o para indiv\'{i}duos, organiza\c{c}\~{o}es e estados.

Os ap\^{e}ndices~A--D cont\^{e}m deriva\c{c}\~{o}es formais completas, calibra\c{c}\~{a}o emp\'{i}rica, protocolos de medi\c{c}\~{a}o e di\'{a}logo com tradi\c{c}\~{o}es intelectuais relevantes. Est\~{a}o projetados para serem lidos de forma independente por leitores com forma\c{c}\~{a}o t\'{e}cnica.

\textbf{Falsificabilidade.}
Este livro faz predi\c{c}\~{o}es num\'{e}ricas datadas. O cap\'{i}tulo~11 lista 16 predi\c{c}\~{o}es falsific\'{a}veis com janelas temporais expl\'{i}citas (2026--2031). O protocolo de pr\'{e}-registro p\'{u}blico est\'{a} acess\'{i}vel no reposit\'{o}rio GitHub \texttt{bilanciere-quantistico/predizioni-deq2}. Se as predi\c{c}\~{o}es falhassem sistematicamente, o modelo DEQ\textsuperscript{2} precisaria de revis\~{a}o.

\cleardoublepage
\pagenumbering{arabic}

%% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
%% PARTE I — Do Micro Comunicativo à Macro Geopolítica
%% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\part[Do Micro Comunicativo \`{a} Macro Geopol\'{i}tica]{Do Micro Comunicativo\\\`{a} Macro Geopol\'{i}tica}

\input{chapters-pt/01-topografia}
\input{chapters-pt/02-geometria}
\input{chapters-pt/03-equacao-unificada}

%% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
%% PARTE II — O Aparato Unificado DEQ²
%% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\part{O Aparato Unificado \texorpdfstring{$\deq$}{DEQ²}}

\input{chapters-pt/04-forma-sistemica}
\input{chapters-pt/05-quatro-variaveis}

%% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
%% PARTE III — Os Quatro Atores
%% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\part{Os Quatro Atores}

\input{chapters-pt/06-soliton-musk}
\input{chapters-pt/07-hegemon-decoerente}
\input{chapters-pt/08-rigido-sincronizado}
\input{chapters-pt/09-balanca-brasil}

%% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
%% PARTE IV — A Transição de Fase 2028–2031
%% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\part[A Transi\c{c}\~{a}o de Fase 2028--2031]{A Transi\c{c}\~{a}o de Fase\\2028--2031}

\input{chapters-pt/10-dashboard-spc}
\input{chapters-pt/11-predicoes-datadas}

%% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
%% PARTE V — Protocolos Antifrágeis
%% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\part{Protocolos Antifr\'{a}geis}

\input{chapters-pt/12-estrategias-antifrageis}
\input{chapters-pt/13-conclusoes}

%% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
%% APÊNDICES
%% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\appendix

\input{chapters-pt/AppA-derivacao-formal}
\input{chapters-pt/AppB-calibracao-sigma}
\input{chapters-pt/AppC-protocolos-medicao}
\input{chapters-pt/AppD-dialogo-tradicoes}

\end{document}
