% Il Bilanciere Quantistico — Stampa (6×9" KDP)
\documentclass[12pt, twoside]{book}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,mathtools,bm}
\usepackage{geometry}
\geometry{paperwidth=15.24cm, paperheight=22.86cm,
  inner=2.8cm, outer=1.8cm, top=2.2cm, bottom=2.5cm}
\usepackage{setspace}\onehalfspacing
\setlength{\headheight}{14.5pt}\addtolength{\topmargin}{-2.5pt}
\usepackage[protrusion=true, expansion=false]{microtype}
\usepackage{emptypage}
\usepackage{graphicx}\graphicspath{{figures/}}
\usepackage{booktabs, array, longtable, multirow}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{enumitem, xcolor}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{algorithm, algpseudocode}
\floatname{algorithm}{Algoritmo}

% ─── Stile capitoli ──────────────────────────────────────────────────────────
\titleformat{\chapter}[display]
  {\normalfont\Large\bfseries}{\chaptertitlename~\thechapter}{12pt}{\Huge}
\titlespacing*{\chapter}{0pt}{30pt}{20pt}

\titleformat{\part}[display]
  {\centering\normalfont\huge\bfseries}{Parte~\thepart}{20pt}{\Huge}

% ─── Header/footer ───────────────────────────────────────────────────────────
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[LE]{\small\textit{Il Bilanciere Quantistico}}
\fancyhead[RO]{\small\textit{\leftmark}}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}

% ─── Teoremi e ambienti formali ──────────────────────────────────────────────
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}{Teorema}[chapter]
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Corollario}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Proposizione}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definizione}[chapter]
\newtheorem{conjecture}[definition]{Congettura}
\newtheorem{hypothesis}[definition]{Ipotesi}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remark}{Osservazione}[chapter]
\newtheorem{openprob}{Problema aperto}[chapter]

% ─── Macro epistemiche (dalle emoji del vault) ────────────────────────────────
% ✅ → \Proved{}  (affermazione dimostrata)
% 🔵 → \Hypoth{}  (ipotesi operativa)
% 🟡 → \Conj{}    (congettura)
% ❌ → \ToVerify{} (da verificare)
\newcommand{\Proved}{\textnormal{\textbf{[DIMOSTRATO]}}}
\newcommand{\Hypoth}{\textnormal{\textbf{[IPOTESI OPERATIVA]}}}
\newcommand{\Conj}{\textnormal{\textbf{[CONGETTURA]}}}
\newcommand{\ToVerify}{\textnormal{\textbf{[DA VERIFICARE]}}}

% ─── Compatibilità pandoc ─────────────────────────────────────────────────────
\providecommand{\tightlist}{\setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\newcounter{none}  % pandoc usa \LTcaptype{none} per longtable senza caption

% ─── Macro matematiche frequenti ─────────────────────────────────────────────
\newcommand{\Ts}{T_s^{(2),\text{sys}}}
\newcommand{\deq}{\mathrm{DEQ}^2}

% ─── Metadati PDF ────────────────────────────────────────────────────────────
\hypersetup{
  pdftitle={Il Bilanciere Quantistico},
  pdfauthor={Luis Fernando Marcelino},
  pdflang={it},
  pdfsubject={Geopolitica, Sistemi Complessi, Transizione Egemonica},
  pdfkeywords={DEQ2, egemonia, Kuramoto, transizione di fase, Brasile, USA, Cina, geopolitica formale}
}

% ─── Documento ───────────────────────────────────────────────────────────────
\begin{document}

%% ── Pagina titolo ─────────────────────────────────────────────────────────
\begin{titlepage}
  \centering\vspace*{1.5cm}
  {\Huge\bfseries Il Bilanciere\par}
  \vspace{0.2cm}
  {\Huge\bfseries Quantistico\par}
  \vspace{0.8cm}
  \rule{0.8\linewidth}{0.5pt}
  \vspace{0.6cm}

  {\large Geometria dell'egemonia\\[0.3cm]
   e transizione di fase 2028--2031\par}
  \vspace{2cm}
  {\large Luis Fernando Marcelino\par}
  \vspace{0.5cm}
  {\normalsize Milano, 2026\par}
  \vfill
  {\small\textit{Collana Nuovi Orizonti} --- Volume~4\par}
  \vspace{0.5cm}
  \begin{small}\begin{quote}
    \textit{Etichette epistemiche usate nel testo:}\\[2pt]
    \Proved{} verificato formalmente o su tutti i casi esaminati;\\
    \Hypoth{} ipotesi operativa dichiarata;\\
    \Conj{} congettura osservazionale;\\
    \ToVerify{} affermazione da verificare empiricamente.
  \end{quote}\end{small}
\end{titlepage}

%% ── Pagina copyright ──────────────────────────────────────────────────────
\thispagestyle{empty}
\vspace*{\fill}
\begin{small}
\noindent \textcopyright{} 2026 Luis Fernando Marcelino\\[4pt]
Tutti i diritti riservati.\\[4pt]
Prima edizione digitale e cartacea, 2026.\\[4pt]
\textit{Il Bilanciere Quantistico} è il quarto volume della Collana \textit{Nuovi Orizonti}.\\[4pt]
Fa seguito a:\\
1. \textit{La Costante di Marcelino} (Marcelino \& Teixeira, 2026)\\
2. \textit{La Geometria dell'Egemonia} (Marcelino, 2026)\\
3. \textit{MQNU — Modello Quantistico della Natura Umana} (Marcelino, 2026)\\[4pt]
La microfondazione del modello DEQ² è sviluppata in:\\
\textit{La Topografia del Discorso Emancipativo} (Marcelino, 2026, 170pp).
\end{small}
\vspace*{\fill}
\clearpage

%% ── Indice ────────────────────────────────────────────────────────────────
\pagenumbering{roman}
\tableofcontents
\cleardoublepage

%% ── Prefazione Tecnica ────────────────────────────────────────────────────
\chapter*{Prefazione Tecnica}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Prefazione Tecnica}
\markboth{Prefazione Tecnica}{Prefazione Tecnica}

\textbf{Posizione nel progetto intellettuale.}
Questo volume è il quarto della Collana \textit{Nuovi Orizonti} e presuppone — senza richiedere — la lettura dei tre precedenti. Il lettore nuovo può procedere linearmente: i Capitoli~1 e~2 sintetizzano l'apparato necessario dalla \textit{Topografia} e dalla \textit{Geometria}; il Capitolo~3 costruisce il ponte tra le due scale. Chi ha già letto i volumi precedenti troverà nei primi due capitoli una sintesi compatta e nei successivi l'estensione originale.

\textbf{Nota sulla meccanica quantistica come isomorfismo strutturale.}
Il titolo contiene la parola ``quantistico''. Questa scelta richiede chiarimento preventivo. Non si afferma che la geopolitica \textit{sia} meccanica quantistica, né che i capi di stato si comportino come particelle. Si afferma qualcosa di più preciso e più limitato: che la struttura matematica del modello di Kuramoto — transizioni di fase, parametro d'ordine, soglia critica, decoerenza — costituisce un \textit{isomorfismo strutturale} con certi pattern della dinamica egemonica. Come la termodinamica statistica di Boltzmann non afferma che i gas siano ``davvero'' probabilistici ma che lo strumento probabilistico descrive correttamente le proprietà macroscopiche, così la DEQ² usa il formalismo di Kuramoto come strumento descrittivo-predittivo, non come affermazione ontologica.

Il riferimento epistemico è sviluppato in \textit{MQNU — Modello Quantistico della Natura Umana} (Marcelino, 2026), in particolare nel Capitolo~1 (isomorfismo strutturale vs. riduzione ontologica) e nel Capitolo~4 (limiti dell'analogia).

\textbf{Struttura e come leggere.}
Il libro si divide in cinque parti. Le Parti~I--II costruiscono l'apparato teorico. La Parte~III analizza i quattro attori strutturali del sistema globale 2024--2031. La Parte~IV presenta la Dashboard SPC-DEQ e le predizioni falsificabili. La Parte~V fornisce protocolli d'azione per individui, organizzazioni e stati.

Le Appendici~A--D contengono le derivazioni formali complete, la calibrazione empirica, i protocolli di misurazione e il dialogo con le tradizioni intellettuali pertinenti. Sono progettate per essere lette autonomamente da lettori con background tecnico.

\textbf{Falsificabilità.}
Questo libro fa predizioni datate e numeriche. Il Capitolo~11 elenca 16~predizioni falsificabili con finestre temporali esplicite (2026--2031). Il protocollo di pre-registrazione pubblica è accessibile al repository GitHub \texttt{bilanciere-quantistico/predizioni-deq2}. Se le predizioni fallissero sistematicamente, il modello DEQ² andrebbe rivisto.

\cleardoublepage
\pagenumbering{arabic}

%% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
%% PARTE I — Dal Micro Comunicativo al Macro Geopolitico
%% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\part[Dal Micro Comunicativo al Macro Geopolitico]{Dal Micro Comunicativo\\al Macro Geopolitico}

\input{chapters-it/01-topografia}
\input{chapters-it/02-geometria}
\input{chapters-it/03-equazione-unificata}

%% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
%% PARTE II — L'Apparato DEQ² Unificato
%% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\part{L'Apparato \texorpdfstring{$\deq$}{DEQ²} Unificato}

\input{chapters-it/04-forma-sistemica}
\input{chapters-it/05-quattro-variabili}

%% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
%% PARTE III — I Quattro Attori
%% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\part{I Quattro Attori}

\input{chapters-it/06-solitone-musk}
\input{chapters-it/07-egemone-decoerente}
\input{chapters-it/08-rigido-sincronizzato}
\input{chapters-it/09-bilanciere-brasile}

%% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
%% PARTE IV — La Transizione di Fase 2028--2031
%% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\part[La Transizione di Fase 2028--2031]{La Transizione di Fase\\2028--2031}

\input{chapters-it/10-dashboard-spc}
\input{chapters-it/11-predizioni-datate}

%% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
%% PARTE V — Protocolli Antifragili
%% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\part{Protocolli Antifragili}

\input{chapters-it/12-strategie-antifragili}
\input{chapters-it/13-conclusioni}

%% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
%% APPENDICI
%% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\appendix

\input{chapters-it/AppA-derivazione-formale}
\input{chapters-it/AppB-calibrazione-sigma}
\input{chapters-it/AppC-protocolli-misurazione}
\input{chapters-it/AppD-dialogo-tradizioni}

\end{document}
