% La Balanza Cuántica — Impresión (6×9" KDP)
\documentclass[12pt, twoside]{book}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,mathtools,bm}
\usepackage{geometry}
\geometry{paperwidth=15.24cm, paperheight=22.86cm,
  inner=2.8cm, outer=1.8cm, top=2.2cm, bottom=2.5cm}
\usepackage{setspace}\onehalfspacing
\setlength{\headheight}{14.5pt}\addtolength{\topmargin}{-2.5pt}
\usepackage[protrusion=true, expansion=false]{microtype}
\usepackage{emptypage}
\usepackage{graphicx}\graphicspath{{figures/}}
\usepackage{booktabs, array, longtable, multirow}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{enumitem, xcolor}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{algorithm, algpseudocode}
\floatname{algorithm}{Algoritmo}

% ─── Estilo de capítulo ──────────────────────────────────────────────────────
\titleformat{\chapter}[display]
  {\normalfont\Large\bfseries}{\chaptertitlename~\thechapter}{12pt}{\Huge}
\titlespacing*{\chapter}{0pt}{30pt}{20pt}

\titleformat{\part}[display]
  {\centering\normalfont\huge\bfseries}{Parte~\thepart}{20pt}{\Huge}

% ─── Encabezado/pie ──────────────────────────────────────────────────────────
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[LE]{\small\textit{La Balanza Cu\'{a}ntica}}
\fancyhead[RO]{\small\textit{\leftmark}}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}

% ─── Teoremas ────────────────────────────────────────────────────────────────
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}{Teorema}[chapter]
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lema}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Corolario}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Proposici\'{o}n}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definici\'{o}n}[chapter]
\newtheorem{conjecture}[definition]{Conjetura}
\newtheorem{hypothesis}[definition]{Hip\'{o}tesis}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remark}{Observaci\'{o}n}[chapter]
\newtheorem{openprob}{Problema abierto}[chapter]

% ─── Macros epistémicas ──────────────────────────────────────────────────────
\newcommand{\Proved}{\textnormal{\textbf{[DEMOSTRADO]}}}
\newcommand{\Hypoth}{\textnormal{\textbf{[HIP\'{O}TESIS OPERATIVA]}}}
\newcommand{\Conj}{\textnormal{\textbf{[CONJETURA]}}}
\newcommand{\ToVerify}{\textnormal{\textbf{[A VERIFICAR]}}}

% ─── Compatibilidad Pandoc ───────────────────────────────────────────────────
\providecommand{\tightlist}{\setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\newcounter{none}

% ─── Macros matemáticas ──────────────────────────────────────────────────────
\newcommand{\Ts}{T_s^{(2),\text{sys}}}
\newcommand{\deq}{\mathrm{DEQ}^2}

% ─── Metadatos PDF ───────────────────────────────────────────────────────────
\hypersetup{
  pdftitle={La Balanza Cu\'{a}ntica},
  pdfauthor={Luis Fernando Marcelino},
  pdflang={es},
  pdfsubject={Geopol\'{i}tica, Sistemas Complejos, Transici\'{o}n Hegem\'{o}nica},
  pdfkeywords={DEQ2, hegemon\'{i}a, Kuramoto, transici\'{o}n de fase, Brasil, EE.UU., China, geopol\'{i}tica formal}
}

% ─── Documento ───────────────────────────────────────────────────────────────
\begin{document}

%% ── Página de título ─────────────────────────────────────────────────────────
\begin{titlepage}
  \centering\vspace*{1.5cm}
  {\Huge\bfseries La Balanza\par}
  \vspace{0.2cm}
  {\Huge\bfseries Cu\'{a}ntica\par}
  \vspace{0.8cm}
  \rule{0.8\linewidth}{0.5pt}
  \vspace{0.6cm}

  {\large Geometr\'{i}a de la Hegemon\'{i}a\\[0.3cm]
   y Transici\'{o}n de Fase 2028--2031\par}
  \vspace{2cm}
  {\large Luis Fernando Marcelino\par}
  \vspace{0.5cm}
  {\normalsize Mil\'{a}n, 2026\par}
  \vfill
  {\small\textit{Colecci\'{o}n Nuevos Horizontes} --- Volumen~4\par}
  \vspace{0.5cm}
  \begin{small}\begin{quote}
    \textit{Etiquetas epist\'{e}micas usadas en el texto:}\\[2pt]
    \Proved{} formalmente verificado o confirmado en todos los casos examinados;\\
    \Hypoth{} hip\'{o}tesis operativa declarada;\\
    \Conj{} conjetura observacional;\\
    \ToVerify{} afirmaci\'{o}n a verificar emp\'{i}ricamente.
  \end{quote}\end{small}
\end{titlepage}

%% ── Página de derechos ───────────────────────────────────────────────────────
\thispagestyle{empty}
\vspace*{\fill}
\begin{small}
\noindent \textcopyright{} 2026 Luis Fernando Marcelino\\[4pt]
Todos los derechos reservados.\\[4pt]
Primera edici\'{o}n digital e impresa, 2026.\\[4pt]
\textit{La Balanza Cu\'{a}ntica} es el cuarto volumen de la colecci\'{o}n \textit{Nuevos Horizontes}.\\[4pt]
Precedido por:\\
1. \textit{La Constante Marcelino} (Marcelino \& Teixeira, 2026)\\
2. \textit{La Geometr\'{i}a de la Hegemon\'{i}a} (Marcelino, 2026)\\
3. \textit{MQNU --- Modelo Cu\'{a}ntico de la Naturaleza Humana} (Marcelino, 2026)\\[4pt]
La microfundaci\'{o}n del modelo DEQ\textsuperscript{2} se desarrolla en:\\
\textit{La Topograf\'{i}a del Discurso Emancipatorio} (Marcelino, 2026, 170pp).
\end{small}
\vspace*{\fill}
\clearpage

%% ── Índice ───────────────────────────────────────────────────────────────────
\pagenumbering{roman}
\tableofcontents
\cleardoublepage

%% ── Prefacio Técnico ─────────────────────────────────────────────────────────
\chapter*{Prefacio T\'{e}cnico}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Prefacio T\'{e}cnico}
\markboth{Prefacio T\'{e}cnico}{Prefacio T\'{e}cnico}

\textbf{Posici\'{o}n en el proyecto intelectual.}
Este volumen es el cuarto de la colecci\'{o}n \textit{Nuevos Horizontes} y presupone --- sin exigir --- la lectura previa de los tres vol\'{u}menes anteriores. Los nuevos lectores pueden proceder linealmente: los cap\'{i}tulos~1 y~2 sintetizan el aparato necesario de la \textit{Topograf\'{i}a} y la \textit{Geometr\'{i}a}; el cap\'{i}tulo~3 construye el puente entre las dos escalas. Los lectores familiarizados con los vol\'{u}menes anteriores encontrar\'{a}n una s\'{i}ntesis compacta en los dos primeros cap\'{i}tulos y la extensi\'{o}n original en los siguientes.

\textbf{Una nota sobre la mec\'{a}nica cu\'{a}ntica como isomorfismo estructural.}
El t\'{i}tulo contiene la palabra ``cu\'{a}ntico''. Esto requiere una aclaraci\'{o}n previa. El libro no afirma que la geopolítica \textit{sea} mec\'{a}nica cu\'{a}ntica, ni que los jefes de Estado se comporten como part\'{i}culas. La afirmaci\'{o}n es m\'{a}s precisa y m\'{a}s limitada: que la estructura matem\'{a}tica del modelo de Kuramoto --- transiciones de fase, par\'{a}metro de orden, umbral cr\'{i}tico, decoherencia --- constituye un \textit{isomorfismo estructural} con ciertos patrones de din\'{a}mica hegem\'{o}nica. Al igual que la termodin\'{a}mica estad\'{i}stica de Boltzmann no afirma que los gases sean ``verdaderamente'' probabil\'{i}sticos, sino que la herramienta probabil\'{i}stica describe correctamente las propiedades macrosc\'{o}picas, el DEQ\textsuperscript{2} utiliza el formalismo de Kuramoto como instrumento descriptivo-predictivo, no como afirmaci\'{o}n ontol\'{o}gica.

La referencia epistemol\'{o}gica se desarrolla en \textit{MQNU --- Modelo Cu\'{a}ntico de la Naturaleza Humana} (Marcelino, 2026), particularmente en el cap\'{i}tulo~1 (isomorfismo estructural vs.\ reducci\'{o}n ontol\'{o}gica) y el cap\'{i}tulo~4 (l\'{i}mites de la analog\'{i}a).

\textbf{Estructura y modo de lectura.}
El libro se divide en cinco partes. Las partes~I--II construyen el aparato te\'{o}rico. La parte~III analiza a los cuatro actores estructurales del sistema global 2024--2031. La parte~IV presenta el Dashboard SPC-DEQ y las predicciones falsificables. La parte~V proporciona protocolos de acci\'{o}n para individuos, organizaciones y estados.

Los ap\'{e}ndices~A--D contienen derivaciones formales completas, calibraci\'{o}n emp\'{i}rica, protocolos de medici\'{o}n y di\'{a}logo con tradiciones intelectuales relevantes. Est\'{a}n dise\'{n}ados para ser le\'{i}dos de forma independiente por lectores con formaci\'{o}n t\'{e}cnica.

\textbf{Falsificabilidad.}
Este libro hace predicciones num\'{e}ricas con fecha. El cap\'{i}tulo~11 enumera 16 predicciones falsificables con ventanas temporales expl\'{i}citas (2026--2031). El protocolo de pre-registro p\'{u}blico es accesible en el repositorio GitHub \texttt{bilanciere-quantistico/predizioni-deq2}. Si las predicciones fallaran sistem\'{a}ticamente, el modelo DEQ\textsuperscript{2} necesitar\'{i}a revisi\'{o}n.

\cleardoublepage
\pagenumbering{arabic}

%% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
%% PARTE I — Del Micro Comunicativo a la Macro Geopolítica
%% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\part[Del Micro Comunicativo a la Macro Geopol\'{i}tica]{Del Micro Comunicativo\\a la Macro Geopol\'{i}tica}

\input{chapters-es/01-topografia}
\input{chapters-es/02-geometria}
\input{chapters-es/03-ecuacion-unificada}

%% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
%% PARTE II — El Aparato Unificado DEQ²
%% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\part{El Aparato Unificado \texorpdfstring{$\deq$}{DEQ²}}

\input{chapters-es/04-forma-sistemica}
\input{chapters-es/05-cuatro-variables}

%% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
%% PARTE III — Los Cuatro Actores
%% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\part{Los Cuatro Actores}

\input{chapters-es/06-soliton-musk}
\input{chapters-es/07-hegemon-decoherente}
\input{chapters-es/08-rigido-sincronizado}
\input{chapters-es/09-balanza-brasil}

%% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
%% PARTE IV — La Transición de Fase 2028–2031
%% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\part[La Transici\'{o}n de Fase 2028--2031]{La Transici\'{o}n de Fase\\2028--2031}

\input{chapters-es/10-dashboard-spc}
\input{chapters-es/11-predicciones-fechadas}

%% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
%% PARTE V — Protocolos Antifrágiles
%% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\part{Protocolos Antifr\'{a}giles}

\input{chapters-es/12-estrategias-antifragiles}
\input{chapters-es/13-conclusiones}

%% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
%% APÉNDICES
%% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\appendix

\input{chapters-es/AppA-derivacion-formal}
\input{chapters-es/AppB-calibracion-sigma}
\input{chapters-es/AppC-protocolos-medicion}
\input{chapters-es/AppD-dialogo-tradiciones}

\end{document}
